<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="56"><page Index="1"><![CDATA[Памяти великие страницы




                              1945-2025




                               80-летию Победы


                               в Великой Отечественной войне

                               посвящается







































































                                                                                                              1
                                                    БЕЛГОРОД 2025]]></page><page Index="2"><![CDATA[2  2]]></page><page Index="3"><![CDATA[Уважаемые коллеги!


                Белгородская земля – земля подвига и славы, хранительница исторического
         прошлого, свидетель ратных и трудовых побед.

                80-летие Победы в Великой Отечественной войне – это праздник, соединяю-
         щий целые поколения родных и близких людей. Победа вошла в сердца людей, как

         символ мужества, стойкости и бесстрашия.

                В  военной  истории  нашего  края  глубокий  след  оставило  развернувшееся
         12 июля 1943 года Прохоровское танковое сражение. Танковая битва, ставшая одним

         из  крупнейших  сражений  Великой  Отечественной  войны  переломила  ход  боевых
         действий на Восточном фронте. Ценой неимоверных усилий в результате встречно-
         го сражения под Прохоровкой врагу был закрыт путь на Курск, а советские войны,

         преодолевая упорное сопротивление врага 5 августа 1943 года освободили Орёл и
         Белгород. В честь этого в Москве был дан первый в истории Великой Отечественной

         войны салют.

                Сегодня Прохоровское поле по своей значимости в Истории Отечества стоит в
         одном  ряду  с  полями  русской  воинской  славы  Куликовским  и  Бородинским,  став

         Третьим ратным полем России.

                В память о погибших при защите Отечества в битве на Курской дуге образован
         Государственный  военно-исторический  музей-заповедник  «Прохоровское  поле»,

         включающий музей «Третье ратное поле России», «Музей бронетанковой техники» и
         музей «Битва за оружие Великой Победы», посвящённый подвигу тружеников тыла в
         годы Великой Отечественной войны. Главным памятником музея-заповедника явля-

         ется Звонница, высотой 59 метров, внутри которой расположен колокол, весом 3,5
         тонны. Три раза в час он оповещает ударами о трех ратных полях. Благодарные по-

         томки воздвигли Храм святых первоверховных апостолов Петра и Павла, на стенах
         которого помещены мраморные плиты с именами ушедших в вечность.

                О  легендарном  подвиге  наших  соотечественников  в  жесточайшем  танковом
         сражении повествует и крупнейшая в Европе и России диорама, находящаяся в исто-

         рико-художественном музее-диораме «Курская битва. Белгородское направление».

                2025 год – год Защитника Отечества и 80-летия Победы. И сегодня, жители Бел-
         городской области проявляют мужество и героизм при защите рубежей нашей Роди-

         ны, продолжая славные подвиги своих дедов и прадедов.

                Мы  бережно  сохраняем  память  о  солдатах  и  офицерах,  совершивших  свой
         бессмертный подвиг во имя Великой Победы, и твердо знаем, что «Белгородская об-

         ласть – Родина Победы».
                                                                                                              3  3]]></page><page Index="4"><![CDATA[«Письма благодарности из настоящего в прошлое: Дети – ветеранам»




                  Вы держите в руках буклет, посвященный 80-летию Победы в Великой Отече-
           ственной войне. В нём собраны фотографии солдат, а также письма и стихи, написан-
           ные детьми своим дедам и прадедам, тем, кто сражался на фронте, кто трудился в ты-

           лу, тем, кто пережил блокаду и оккупацию, тем, кто надеялся, верил и ждал Светлого
           мига Победы. И это не просто слова благодарности, это уникальный мостик из насто-

           ящего в прошлое.



                  «Нет в России семьи такой, где б не памятен был свой герой…» – слова извест-
           ной песни из кинофильма «Офицеры». Эти слова говорят о том, что в 1941 году война

           зашла в каждый дом, затронула каждую семью, прошла через сердце каждого челове-
           ка.



                  Спустя восемь десятилетий, Победа священна для нашего общества, как сим-

           вол великого подвига народа и страны, пример стойкости и мужества, воинской доб-
           лести  и  патриотизма,  самоотверженного  труда  и  высочайшей  преданности  народа

           своей Отчизне. Память Победы каждая семья бережно хранит в пожелтевших фото-
           графиях, в орденах и медалях, в письмах, рассказах и воспоминаниях участников и
           детей войны.



                  На этих страницах нет сложных фраз и громких слов, только искренние детские

           эмоции. Кто-то рисует танки и салют, кто-то делится школьными новостями, а кто-то
           просто пишет: «Спасибо за то, что я есть!».




                  Читая эти письма и стихи, понимаешь: память о Войне передается и в тихом се-
           мейном рассказе, и в старой фронтовой фотографии, в слезах на глазах ребенка, кото-
           рый впервые осознает, какой ценой досталась Победа.




                  Пусть  эти  строки  станут  прочным  мостом  между  поколениями,  чтобы  подвиг
           наших героев никогда не был забыт. Пока мы помним прошлое, у нас есть будущее.







          4  4]]></page><page Index="5"><![CDATA[Бой на подступах к Белгороду, июль 1943















                                                                    5 августа 1943 Жители Белгорода встречают
                                                                    своих освободителей из 89-ой гвардейской и
                                                                    305-й стрелковой дивизий.















     Войска 89-й гвардейской Белгородско-
     Харьковской стрелковой дивизии на улицах
     освобождённого Белгорода 5 августа 1943 года
















                                                     Июнь  1943,  за  Шебекино.  За  три  дня  боёв  на  Орлово-
                                                     Курской дуге, в районе сосредоточения 201 танковой брига-
                                                     ды, он стал исходным пунктом отражения многих атак про-

                                                     тивника.
                                                                                                              5  5]]></page><page Index="6"><![CDATA[6]]></page><page Index="7"><![CDATA[7]]></page><page Index="8"><![CDATA[Здравствуй, дорогой мой прапрадедушка, Тесленко Андрей Стефанович!

                        Пишет тебе твой праправнук Матвей. Я не видел тебя живым, ведь ты

                  умер задолго до моего рождения, но ты всегда будешь жить в моем сердце.
                        Как много я узнал о тебе! Каким ты был отцом, мужем, дедом. Обо всем
                  мне  рассказала  мама.  Ты  прошел  всю  Великую  Отечественную  Войну.  Был

                  ранен, восстановился, и снова в бой! Попал в плен, бежал, добравшись до своих
                  снова пошел защищать Родину от врага! Победу встретил в Берлине. У тебя

                  много боевых наград за мужество.
                        Жестокая война…Она унесла жизни многих людей, оставив неизгладимую
                  боль в сердцах каждого.
                        День Победы 9 мая, был самым любимым твоим праздником, в который

                  ты вспоминал своих боевых товарищей и плакал.
                        Мой  прапрадедушка,  чувство  гордости,  радости  переполняет  меня  от

                  того, что я так много узнал о тебе, о твоей жизни, о том, как ты защищал
                  нашу Родину.
                        Я горжусь тем, что я твой внук и во мне течет частичка твоей крови.

                        Я  обещаю  вырасти  хорошим  человеком.  Жаль,  что  я  не  могу  обнять  и
                  поцеловать тебя.

                        Ты будешь жить в моей памяти, а это главное!

                                                           С уважением,
                                                       праправнук Матвей


















          8]]></page><page Index="9"><![CDATA[9]]></page><page Index="10"><![CDATA[10]]></page><page Index="11"><![CDATA[ПИСЬМО
                             нашему дедушке Белоусову Селеверсту Даниловичу,
                                   участнику Великой Отечественной войны
                                                  (1941-1944 г.г.)


                                         Твой Белгородский край родной,
                                       Сейчас охвачен жестокой войной...
                                   Матушка-Россия и все люди мира знают,
                              Как жители из приграничных районов страдают!


                              На Есенина и на Буденного дома война разрушает,
                                      Взрослые и дети невинно погибают!
                                     Даже маленькие детки теперь знают,
                       Что о смертельной опасности звуки сирены предупреждают.


                       Мы не можем в парках гулять и теплой весной наслаждаться,
                     А солдаты, что ушли на войну, не могут с родными встречаться.
                                  Мы с гордостью наших солдат воспеваем,
                            Дедушка, враг будет побежден, это мы точно знаем!


                                Белгородская непобедимая земля наша родная,
                          С гордостью встретит своих Героев их подвиг воспевая !
                               Мы очень гордимся тобой, дедушка, ты знаешь,
                           Каждую весну твой подвиг в песнях и стихах восхваляя!

                                                Валерия Белоусова














                                                                                                             11]]></page><page Index="12"><![CDATA[Хранят память о герое войны Николае

                                             Его правнуки - Мария и Михаил.
                                      И с благодарностью подвиг его воспевают:
                                       «Спасибо, дед Коля, что фашизм победил!»


                                           Помним, гордимся мы и благодарны

                                        Героям прошедшей и страшной войны...
                                         Мы, правнуки славных героев, клянемся
                                         Бороться за мир, как сражались деды!










































          12]]></page><page Index="13"><![CDATA[13]]></page><page Index="14"><![CDATA[14]]></page><page Index="15"><![CDATA[15]]></page><page Index="16"><![CDATA[16]]></page><page Index="17"><![CDATA[17]]></page><page Index="18"><![CDATA[18]]></page><page Index="19"><![CDATA[19]]></page><page Index="20"><![CDATA[20]]></page><page Index="21"><![CDATA[21]]></page><page Index="22"><![CDATA[22]]></page><page Index="23"><![CDATA[23]]></page><page Index="24"><![CDATA[24]]></page><page Index="25"><![CDATA[25]]></page><page Index="26"><![CDATA[26]]></page><page Index="27"><![CDATA[Привет, дорогой ветеран!


                  Пишу тебе это письмо с огромным уважением и благодарностью. Я, как
             и  многие  мои  сверстники,  очень  много  слышала  о  Великой  Отечественной
             войне, о твоем подвиге и о подвиге всех, кто сражался за нашу Родину. Сейчас

             я учусь в школе, и мы как раз проходим эту тему на уроках истории. Знаешь,
             когда я слушаю рассказы учителя и читаю в учебнике про те страшные годы,

             про  то,  как  тяжело  было,  я  просто  поражаюсь  вашему  мужеству  и
             стойкости.


                  Мы,  конечно,  даже  представить  себе  не  можем,  что  вам  пришлось
             пережить.  Голод,  холод,  постоянная  опасность,  потеря  близких...  Это
             просто ужасно!  Но  вы не сломались, вы боролись до  конца,  защищали нашу

             землю,  нашу  свободу.  Благодаря  вам  мы  сейчас  живем  в  мире,  учимся,
             мечтаем, строим планы на будущее. Мы никогда не забудем ваш подвиг!


                  Я очень благодарна тебе за то, что ты сделал для нашей страны. Твоя
             храбрость,  отвага  и  преданность  Родине  –  это  пример  для  всех  нас.  Хочу

             сказать, что я горжусь вами!
                  Сейчас  у  нас  в  школе  проходит  акция  "Письмо  ветерану".  Мы  пишем
             письма,  делаем  открытки,  чтобы  выразить  вам  свою  признательность.  Я

             тоже решила написать тебе. В школе мы часто говорим о том, как важно
             помнить  историю,  чтить  память  героев.  Мы  стараемся  заботиться  о
             ветеранах, помогать им, поддерживать. Ведь это наш долг!

                  Спасибо тебе за мирное небо над головой! Мы помним, мы гордимся!

                                                  С уважением,

                                                Варвара Проценко





                                                                                                             27]]></page><page Index="28"><![CDATA[28]]></page><page Index="29"><![CDATA[29]]></page><page Index="30"><![CDATA[30]]></page><page Index="31"><![CDATA[31]]></page><page Index="32"><![CDATA[32]]></page><page Index="33"><![CDATA[33]]></page><page Index="34"><![CDATA[34]]></page><page Index="35"><![CDATA[В честь 80-й годовщины Дня Победы!
                 «Привет,  прадедушка,  Филя!  Я  давно  хотела

            написать  тебе  письмо.  Мы  друг  друга  лично  не
            знаем, но я много слышала о тебе. Больше всего о
            тебе я слышала от дедушки, твоего сына. Я знаю, что ты родился в 1911 года в

            с. Псковское Ракитянского района. Ты только начал взрослую и осознанную жизнь,
            как началась Великая Отечественная война.
                 Я знаю, что ты был призван на фронт и состоял в звании рядового. Я очень

            горжусь твоей выдержкой и мужеством, которые ты проявлял на поле сраже-
            ния. Мне больно представить, насколько тебе было страшно, когда в тебя стре-

            ляли, но ты не отступал. Я знаю, что ты был очень мудрым и стойким челове-
            ком. Дедушка с папой мне рассказывали, что ты возил хлеб на грузовике через Ла-
            дожское озеро во время блокады Ленинграда и многие машины проваливались под
            лед  после  подрыва.  Но  ты  все  выдержал  благодаря  своей  силе  и  смелости.  За

            твои  подвиги  тебе  были  присвоены  государственные  награды:  Орден  Отече-
            ственной войны 1 степени, Медаль «За Отвагу» и другие, которые до сих пор хра-

            нят память о тебе.
                 Ты умер далеко после окончаний войны в 1985 году и смог увидеть салют в
            честь Дня Победы. Твой вклад в эту Победу навсегда останется в истории и в

            нашей памяти!
                 С  твоим  портретом  в  школьные  годы  я  ни  один  раз  участвовала  в  акции
            «Бессмертный полк», в патриотических конкурсах, писала эссе к 9 мая. Я думаю,

            что ты бы тоже сейчас радовался успехам своих внуков и правнуков.
                 Я очень горжусь тобой и хочу сказать тебе огромное спасибо за то, что ты
            сделал для нас и для всей страны! Я многое бы отдала за то, чтобы однажды

            увидеть тебя и провести много вечеров в общении с тобой и обязательно пере-
            дам память о тебе будущему поколению...»

                                                                     Полякова Анастасия Витальевна
                                                                                                 2025 год












                                                                                                             35]]></page><page Index="36"><![CDATA[36]]></page><page Index="37"><![CDATA[37]]></page><page Index="38"><![CDATA[38]]></page><page Index="39"><![CDATA[39]]></page><page Index="40"><![CDATA[Теплом объятая земля,
                                           Тихонько колыхает ветки ветер.
                                                 Бежит по улице пацан

                                            С улыбкой яркой, безмятежной.

                                             А рядом плачет чья-то мать,
                                            Но не от горя или сожаленья...
                                          От радости, что кончилась война,

                                       Настал конец общественным мученьям.

                                             Девчонка песенку поет в окне,
                                           Тихонько про любимого солдата,
                                     Как нежно его любит и как ждёт обратно.
                                           Но тут на станции звучит гудок,


                                             Приехал первый скорый поезд!
                                            И все отбросив дело на потом,
                                              Бегут к заветному перрону.
                                          И слышится забытый шум и смех,


                                       Встречают все, своих родных, любимых,
                                          Что устояли в той большой войне
                                               И не погибли на чужбине.
                                           Пришли живые в форме в орденах
                                             Победу встретили в Берлине.

                                           И пусть им Слава будет на века -
                                            Всегда, всегда, всегда, отныне!

                                                 Котенко Илья, 14 лет









          40]]></page><page Index="41"><![CDATA[41]]></page><page Index="42"><![CDATA[42]]></page><page Index="43"><![CDATA[ПАМЯТЬ

                                        Прошла война и раны затянулись,
                                       Но не забыть нам горечь тех побед,

                                    Всех тех, кто с поля брани не вернулись,
                                         Чьи имена мы помни много лет.

                                      Придём мы в День Победы к их могиле,
                                      Возложим памяти цветы на парапет,
                                    Преклоним молча перед ними мы колени,

                                       И детям нашим скажем свой завет.

                                       Чтоб помнили и память эту чтили,
                                         Нельзя забыть те тяжкие года.
                                   Должны мы сделать всё, чтоб эта память

                                       И в наших детях не угасла никогда.

                                                   Иванова Ксения






























                                                                                                             43]]></page><page Index="44"><![CDATA[СТИХИ О ВЕЛИКОЙ ПОБЕДЕ



                    Великая  Отечественная  война  –  это  не  просто  страница  истории,  это

               память, высеченная в камне и в сердце каждого из нас.
                    Перед вами – строки, написанные сотрудниками суда и их детьми. Их слова
               искренни, пропитаны благодарностью, скорбью и гордостью за тех, кто подарил
               нам жизнь. В этих стихах – отголоски боёв, эхо военных песен, светлая грусть о
               павших и радость Великой Победы.










                                         Когда с восходом солнца просыпаюсь,
                                            Передо мною необъятный край!
                                         От счастья в те минуты забываюсь,
                                      Здравствуй Родина, мой Журавлиный край!


                                              В этом крае бездонное небо,
                                               Ширь полей и запах земли,
                                                Ароматы русского хлеба
                                             И, солдаты, что мир сберегли.


                                            Полегли они в землю российскую
                                              Кровью алой цветы полили,
                                             В землю польскую и румынскую
                                                За тебя, за меня полегли.

                                           Снимем шапки, возложим цветы.

                                             Поклонимся погибшим в ноги.
                                            Им, погибшим, но вечно живым
                                              Посвящаем мы Мира дороги.

                                                          1985 год

                                                 Анатолий Роздобудько
                                                    судья в отставке











          44
          44]]></page><page Index="45"><![CDATA[С 80-ЛЕТИЕМ ПОБЕДЫ ПОЗДРАВЛЯЮ!

                                      Дорогие мои, нет счастливей нашей земли!

                                        80 лет назад воины Мир на ней сберегли,
                                 Нет такой силы способной наших воинов победить,
                               Только российские воины способны так Родину любить!

                                       Пусть всегда будет Мир на нашей Земле,
                                      И никогда не знать , что такое война тебе!

                                  Пусть память поколений хранит имена погибших,
                                   А Боженька оберегает здоровье героев живущих.

                                  С восьмидесятилетием Победы я всех поздравляю,

                                      Вечного Мира и новых Побед России желаю!
                                    Наступит Мир долгожданный на нашей земле,
                                        О завершении СВО мы узнаем в стране!

                                        Пусть вражеские силы помнят и знают,
                                  Наши воины, как и 80 лет назад, всех побеждают!


                                                    Валерия Белоусова.

                                                            * * *

                                             Порой так трудно представить,
                                                   Как было вам нелегко,
                                               Как сердце покрытое сталью,
                                                  Давало фашизму отпор.

                                               Не все нам открыто сегодня

                                                О подвигах бравых солдат,
                                                Что жизни свои положили,
                                                    Где имена их звучат.


                                                  Для будущих поколений,
                                              Пример вы, фундамент, оплот,
                                               Пройдя через жернова зверя,
                                              Не сломлен был Русский народ.

                                                 Пока живем мы на свете,
                                                 За правду бьется страна,

                                                  Мы будем свято навеки
                                               Чтить предков своих имена.

                                                                                                             45
                                                                                                             45]]></page><page Index="46"><![CDATA[«Война жизни»


                                        Свобода и юность уходят в окопы,
                                   Чтоб вечными стать на страницах газет.
                                      Как зверя оскал, - новый лик у Европы,
                                    Печатью застывший на множество лет.

                                   Пусть, буйных ветров – без числа и начала,

                                   Пусть, грозных стихий – непомерная тьма.
                                     Всё это земля наша прежде встречала,
                                      Справлялась с невзгодой народа рука.

                                   Кто вспомнит сегодня раздоров причины?

                                    Помнит лишь надпись на старой стене,
                                        Словно медаль, пленив половины, -
                                      «Ты хочешь мира – готовься к войне».

                                              Анастасия Бурдуковская

                                                        * * *


                                   Ветерану Великой Отечественной войны
                                                  ПОСВЕЩАЕТСЯ…..


                                      Мы, белгородцы и куряне, как никто,
                                            Знаем о цене Ваших побед,

                                       И повторять мы будем всем упорно,
                                     Что в душах наших Ваш победный свет,
                                        Для будущих свершений как опора.


                                      Пока мы будем жить на этом свете,
                                        Благодарить мы будем Вас всегда.

                                         И даже наши дети, наши внуки,
                                         На век, запомнят Ваши ИМЕНА!


                                                 Варвара Проценко





          46
          46]]></page><page Index="47"><![CDATA[Знак памяти


                                               Заветное слово «Победа»!
                                              Умирающий тихо шептал.
                                               «Это наше общее дело!» -
                                               Товарищ его руку сжимал.

                                               Морозы и боль не сломили

                                              Отвагу, что в сердце росла.
                                               5 лет, как век проходили,
                                               Но все же Победа пришла.

                                               Разрушены жизни и сёла,

                                              Вот дом устоял, но пустой.
                                               Беззвучное горести слово
                                             К родным пришло на постой.

                                      Нельзя забывать! Всегда нужно помнить!
                                            Как враг был безумно жесток.

                                         Знаком признанья героев подколот
                                       Георгиевской ленты над сердцем виток.

                                                Анастасия Бурдуковская



































                                                                                                             47
                                                                                                             47]]></page><page Index="48"><![CDATA[В этот день

                                        В этот день, только много лет назад
                                 На земле свободной умер первый русский солдат...

                                                     22 июня 41 года.
                                            Этот день не забудет никто -
                                                День, отнявший свободу.


                                             Люди без совести и без любви,
                                            На русскую землю напали враги.
                                            А наши деды все отдали за то,
                                   Чтоб слово «свобода» вновь над Русью взошло.
                                           Дикая прихоть людская творит:
                                          Ужас и смрад над Землей говорит.


                                        Слово простое, 5 букв лишь - «война»,
                                           А сколько же горя она принесла....
                                             И даже сейчас, 80 лет спустя
                                              Эхо войны принесет голоса -

                                        «Никто не забыт и ничто не забыто».
                                         Но сколько сердец ею было разбито.

                                         Сколько сейчас над землей облаков -
                                           Это лица погибших наших дедов.
                                     Когда плачет дождем седым небо над нами-
                                       Это слезы дедов наших льются ручьями.


                                    Они плачут от счастья, что мы ведь живем!
                                        И день этот в сердце своем бережем.


                                                        Черняева С.
















          48
          48]]></page><page Index="49"><![CDATA[Великий подвиг

                                           Великий подвиг - День Победы
                                            Мы празднуем который год,

                                             «Спасибо деду за победу» -
                                          Вновь прозвучит из всех ворот.

                                           Восьмой десяток лет минуло

                                          С событий страшных тех уже,
                                            Война пришла тогда в июне,
                                            И смерть кружила в высоте.

                                          Но наш народ тогда не дрогнул,
                                                Хотя и было тяжело,
                                          Врагу он дал отпор достойный

                                              И победил им всем назло.

                                             Спасибо Вам, родные наши,
                                          Всем, кто отважно принял бой,

                                        Мы Ваш пример почтим достойно,
                                       Всё сделаем, чтоб в мире был покой!

                                                  Магомедов Тимур


































                                                                                                             49
                                                                                                             49]]></page><page Index="50"><![CDATA[НАШ БЕССМЕРТНЫЙ ПОЛК






















































































          50
          50]]></page><page Index="51"><![CDATA[51
                                                                                                             51]]></page><page Index="52"><![CDATA[НАШ БЕССМЕРТНЫЙ ПОЛК






















































































          52
          52]]></page><page Index="53"><![CDATA[53
                                                                                                             53]]></page><page Index="54"><![CDATA[54
          54]]></page><page Index="55"><![CDATA[55
                                                                                                             55]]></page><page Index="56"><![CDATA[Мы надеемся, что и ныне живущие, и те, кто придет к нам на смену, будут
              помнить  о  своих  истоках,  о  преемственности  поколений  и  традиций,  о

              неразрывной связи времен. Чтобы честное прочтение прошлого облагораживало, а
              при соприкосновении с былым возникала и крепла гордость за свою Родину. Чтобы
              все  лучшие  человеческие  качества,  унаследованные  нами  от  своих  отцов  и

              матерей, дедушек и бабушек, прорастали крепкими и надежными побегами в душах
              и характерах, поступках и делах современников.





          56
                              АРБИТРАЖНЫЙ СУД БЕЛГОРОДСКОЙ ОБЛАСТИ]]></page></pages></Search>